<resources>
    <string name="app_name">Uran</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="nav_header_title">Project Uran</string>
    <string name="nav_header_subtitle">Telegram: t.me/project_uran</string>
    <string name="nav_header_desc">Navigation header</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>

    <string name="menu_home">Руководства</string>
    <string name="menu_gallery">Тактические знаки</string>
    <string name="menu_slideshow">О программе</string>
    <string name="menu_coords">Геодезия</string>
    <string name="manual1name">Руководство по экспулатации квадрокоптеров</string>
    <string name="manual2name">Корректировка артиллерии</string>
    <string name="manual3name">Действие в районах минной опасности</string>
    <string name="manual4name">Инженерное оборудование ротного опорного пункта</string>
    <string name="manual5name">Мероприятия по защите подразделений от воздействия ВТО противника</string>
    <string name="manual6name">Основные демаскирующие признаки различных целей</string>
    <string name="manual7name">Оказание первой помощи</string>
    <string name="manual8name">Как выжить при обстреле</string>
    <string name="title_activity_manualone">Manualone</string>
    <!-- Strings used for fragments for navigation -->
    <string name="first_fragment_label">First Fragment</string>
    <string name="second_fragment_label">Second Fragment</string>
    <string name="next">Next</string>
    <string name="previous">Previous</string>

    <string name="hello_first_fragment">Hello first fragment</string>
    <string name="hello_second_fragment">Hello second fragment. Arg: %1$s</string>


    <string name="manualone_partonez">Что взять с собой?</string>

    <string name="manualone_partone">
1. Дополнительные аккумуляторные батареи. Всего должно быть не менее 5 штук.\n
2. Запасные винты\n
3. Планшет или телефон, защитный чехол для них.\n
4. Держатель для планшета. На штатном пульте удобно крепить смартфон. Для планшета нужен специальный держатель.\n
5. Карты памяти MicroSD по 3 штуки на комплект. Объёмом 32 или 64 Гб, при этом UHS-I, U3 и Class 10, с переходником на SD. Карты памяти лучше еще оснастить картридером USB. Сами карты вставляются в квадрокоптер и позволяют привозить из полетов высококачественное видео.\n
6. Автомобильная зарядка для аккумуляторов.\n
7. Прикуриватель. Устройство, позволяющее с помощью автомобильной зарядки запитаться непосредственно от автомобильного аккумулятора.\n
8. Кабель USB Type-C (m) — USB (m). А можно еще и иметь запасной такой кабель.\n
9. Кабель micro-USB (m) — USB (m). Запас также не помешает.\n
10. Хороший рюкзак для хранения и переноски всего оборудования.\n
</string>

    <string name="manualone_parttwo">Очень важно заранее определится, что именно вы собираетесь делать с помощью БПЛА и какого результата вы при этом намереваетесь достичь.  Исходя из достигаемого результата мы грубо делим задачи БПЛА на три вида. Они не являются жесткими и могут в течение боя перетекать друг в друга. Повторим, вы должны не просто летать над полем, вы должны влиять на его ход и исход.\n
Итак, типы задач:\n
1. Артиллерийская разведка и корректировка огня.  Результатом артиллерийской разведки являются координаты цели в нужной системе координат. Артиллерийская корректировка подразумевает наблюдение вами разрывов наших снарядов рядом с целью и внесение соответствующих поправок при необходимости.\n
2. Разведка местности. Результатом такой разведки является обнаружение противника, следов его пребывания и прочих фактов, о которых должны быть предупреждены соответствующие подразделения.\n
3. Управление боем при помощи БПЛА. Расчет БПЛА может помочь командиру подразделения видеть обстановку сверху в режиме реального времени и в режиме реального времени управлять силами и средствами. Важное замечание. Чтобы командовать сверху важно натренировать личный состав действовать по четким ориентирам.\n
</string>

    <string name="manualone_partthreez">Программное обеспечение.</string>

    <string name="manualone_partthree">
Для эффективной работы с БПЛА марки DJI наиболее подходит ПО DJI Pilot, оно позволяет получать наибольший объем данных для оперативного принятия решения оператором, однако данное ПО совместимо только с промышленной линейкой техники данного производителя которая примерно в 2 раза дороже при схожих ТТХ.
Путем проб и ошибок был собран комплект из нескольких программных комплексов, для решения основных задач:\n
DJI GO. Стандартное ПО для управления коптером, работа возможна только при связи с пультом. Есть возможность снести ограничение по высоте в 500м, убрать бесполетные зоны, перепрошить под американский стандарт связи FCC с целью увеличения дальности. Самый простой инструмент за исключением потребности в ученой записи (хоть и формальной) и требования к минимальному знанию английского оператором.\n
litchi. Приложение с расширенным функционалом для коптеров, поддерживающих DJI GO. Тут все интереснее. Оно на Русском. Для рабоче крестьянской армии это огромный плюс. Показывает координаты борта в режиме реального времени (WGS 84). Имеет условную сетку на экране позволяющую быстро определить расстояние по зависимости от высоты. Есть диагональ (попросту говоря перекрестье) служащая целеуказанием при опускании камеры строго вниз. Реализован автоматический полет по точкам без связи с оператором.\n
ПО «Геодезист» служит для оперативной конвертации координат из международной WGS 84 в российскую армейскую стандартную СК42 Гаусса-Крюгера.\n
ПО «offlineMaps». Простое приложение, позволяющее сохранить большой объем карт на смартфон и осуществлять корректировку артиллерийских систем при помощи удобной линейки с указанием азимута и расстояния от разрыва до цели. Особенная ценность в указании координат выбранной точки сразу в СК42.\n
</string>

    <string name="manualone_partfourz">ПО необходимое для различных задач</string>

    <string name="manualone_partfour">
Задача:прикрытие колонныс целью разведки местности по ходу движения на удалении 1км.\n
ПО DJI GO\n
Технология: Оператор двигаясь в колонне осуществляет визуальное наблюдение за местностью в режиме реального времени при помощи коптера, перемещающегося перед колонной. К нюансам следует отнести необходимость периодически обновлять домашнюю точку, чтобы в случае потери сигнала не потерять борт.\n
Задача:сопровождение пешей группы.\n
ПО litchi + потребность в устойчивой радиосвязи с группой\n
Технология: Оператор осуществляет ведение группы в режиме онлайн, подсвечивает цели, передает визуальные ориентиры по радиосвязи.
Задача:наведение арт систем.\n
ПО litchi + ПО «Геодезист»\n
Технология: Оператор осуществляет поиск цели, затем снимает координаты с экрана устройства, при помощи ПО «Геодезист» (на другом устройстве!!! Смартфоне или планшете) переводит их в СК42 и отправляет на пункт управления огнем.\n
Задача:корректировка артиллерийских систем.\n
ПО litchi + ПО «offlineMaps»\n
Технология: Во время работы артсистемы оператор указывая места разрывов на ПО, получает поправки по азимуту и удалению от цели и передает их на пункт управления огнем.\n
Задача:сбор разведывательных данныхв условиях работы средств РЭБ.\n
ПО litchi\n
Технология: В зонах подавления сигналов позиционирования критически важно осуществлять полет на минимальной высоте, при этом существенно сужается радиус канала связи борт-оператор. Исходя из этого оператор строит автономное полетное задание с одним проходом над целью на максимальной скорости и минимально допустимой высоте. Анализ данных осуществляется после возвращения борта.\n
</string>


    <string name="title_activity_manualtwo">Manualtwo</string>
    <string name="manualtwo_header">Корректировка огня артиллерии</string>
    <string name="manualtwo_text1">Для решения боевых задач артиллерия применяет следущие виды огня: Огонь по отдельной цели - огонь батареи, взвода или орудия (миномета, боевой машины, установки ПТУР), ведущийся самостоятельно с закрытой ОП или прямой наводкой.\n
Сосредоточенный огонь- огонь, ведущийся одновременно несколькими батареями по одной цели.\n
Заградительный огонь - сплошная огневая завеса, создаваемая перед фронтом атакующего (контратакующего) противника.\n
В каждом конкретном случае порядок выполнения огневой задачи, способ обстрела, расход боеприпасов могут определяться не только руководящими документами, но и требованиями обстановки на поле боя. Это порой изменяет содержание того или иного огня, тогда возникают новые понятия:\n
отсекающий огонь;\n
блокирующий огонь;\n
прочесывающий огонь;\n
огневое окаймление;\n
изнуряющий огонь;\n
беспокоящий огонь и т.п.\n
По местам, где скрытно располагается живая сила противника, (лесным массивам, лесным полосам, кустарникам и т.п.), может проводиться огневое прочесывание.\n
В ходе блокирования баз боевиков артиллерия может осуществлять огневое блокирование\n
</string>
    <string name="manualtwo_text2">В целях исключения поражения своих войск необходимо постоянно знать положение противника и своих войск, допустимые границы ведения огня артиллерией, а также сигналы обозначения положения своих войск, вызова и прекращения огня!. Для предотвращения возможности поражения своих войск при стрельбе на поражение без пристрелки по целям, расположенным вблизи от них, учитывают удаление своих войск от целей (ближней границы групповой цели)\n</string>
    <string name="manualtwo_text3">(Максимальный радиус разлёта убойных осколков при разрыве снаряда калибра 152 мм включительно при установке взрывателя на осколочное действие для не укрытого и незащищенного личного состава составляет 200 м, а для личного состава укрытого в БТР, БМП и т.п.., -60 м. При разрыве снарядов калибра крупнее 152 мм эти радиусы составляют 250 и 150 м соответственно.)\n</string>
    <string name="manualtwo_headertwo">Поражение целей стрельбой с закрытой огневой позиции</string>
    <string name="manualtwo_text4">Пристрелка цели наиболее точный способ поражения цели. Ее применяют при поражении целей, неспособных сменить свое местоположение в короткий срок, и когда внезапность открытия огня не имеет решающего значения.Пристрелку обеспечивают надежным и непрерывным наблюдением разрывов, при этом определяют (оценивают) отклонения разрывов от цели по дальности в метрах (знаки разрывов) и по направлению в делениях угломера (тысячных). Пристрелку цели проводят: с помощью дальномера, по наблюдению знаков разрывов, последовательными контролями по странам света (пксс), по графику, а также с помощью секундомера.\n</string>
    <string name="manualtwo_text5">Основной тип корректирование артиллерии с БПЛА – последовательный контроль по странам света .\n
Порядок пристрелки с последователиным контролем по сторонам света.\n
</string>
    <string name="manualtwo_text6">Определив направление севера с НП, координаты и размеры цели передают их на огневую позицию и назначают одиночный выстрел. Определяют на основе глазомерной оценки отклонение разрыва от центра цели в метрах по направлениям С - Ю (север – юг) и З – В (запад - восток) передают их на огневую позицию и назначают следующий выстрел или переходят к стрельбе на поражение. Корректирование огня в ходе стрельбы на поражение производят также, как и при пристрелке цели принимая отклонения разрывов: при стрельбе по цели глубиной менее 100 м: при получении преобладания перелетов ( недолетов) – 25 м, при получении всех перелетов (недолетов) – 50 м;\n</string>


    <string name="manualthree_header">Действия в районах минной опасности</string>
    <string name="manualthree_text">При подготовке к выполнению боевой задачи личный состав группы должен быть ознакомлен с образцами минно-взрывных средств применяемых противником и своими войсками, способами, вариантами и разведпризнаками их установки, правилами установки, обезвреживания и преодоления минно-взрывных заграждений.\n\n
Кроме того, группа изучает минную обстановку в районе разведки и на маршруте переброски-вывода, а при действиях на местности, командир группы дополнительно указывает группе участки минно-взрывных заграждений установленных своими войсками, участки вероятного минирования противником и места установки мин своими разведчиками.\n\n
Обо всех случаях обнаружения установленных противником, или своими войсками минно-взрывных средств, командир группы докладывает в Центр или выславшему его командиру.\n\n
Обнаруженные в ходе проведения рейда минно-взрывных заграждения, как правило, обходятся. Преодоление рейдовой группой минно-взрывных заграждений, установленных своими войсками, допускается только по специально проделанным и обозначенных проходам.\n\n
При этом группа должна сопровождаться представителями подразделения, установившего минно-взрывные заграждения, или проделавшего в них проходы.\n\n
Это правило должно неукоснительно выполняться при выдвижении группы в район разведки через позиции своих войск, вывод через линию фронта, или боевого соприкосновения, и возвращении группы с выходом на передний край своих войск.\n\n
Во всех остальных случаях, преодоление рейдовой группой минно-взрывных заграждений допускается лишь в критических условиях боевой обстановки, когда обход их не возможен, с обязательным использованием штатных, или подручных средств разведки и преодоления этих заграждений.\n\n
Трогать, или обезвреживать обнаруженные в ходе проведения рейда взрывоопасные предметы, кроме специально оговоренных случаев, категорически запрещается.\n\n
Помните, противник может устанавливать мины-ловушки, маскируя их под различные привлекающие внимание предметы — радиоаппаратуру, военное имущество, продукты питания и так далее.\n\n
</string>
    <string name="manualthree_header2">Минирование и постановка ловушек</string>
    <string name="manualthree_text2">Ловушки, эффективны, когда их предполагаемая жертва вынуждена появиться в том месте, где они установлены. Поэтому такими местами выбирают:\n\n
1. узкие дороги и дефиле;\n
2. местность, подходящую для засад;\n
3. окрестности контрольно-пропускных пунктов;\n
4. залы ожидания и выходы из них;\n
5. оставленные магазины и склады;\n
6. подступы к полевым укреплениям;\n
7. взлетно-посадочных полосы, вероятные места посадки вертолетов и высадки десантов;\n
8. окрестности зданий неправительственных организаций, таких как клиники или центры распределения продовольствия;\n
9. мосты, пешеходные переходы;\n
10. окрестности лагерей беженцев;\n
11. пункты обеспечения водой;\n
12. склады взрывчатых и горючих веществ.\n
</string>
    <string name="manualthree_header3">Признаки минирования и постановки ловушек</string>
    <string name="manualthree_text3">Они включают:\n\n
• знаки, отмечающие границы установленных военнослужащими минных полей;\n\n
• повреждения дорожного покрытия и насыпей, песок или грунт, разбросанный по траве, проседания грунта, особенно после дождя;\n\n
• поврежденную или увядшую растительность, что указывает на попытку маскировки;\n\n
• необычные знаки, такие как сложенные камни, проткнутые прутами листья, ветви, сломанные, чтобы служить указателями, связанная узлом трава, отметки спреем на стволах деревьев или стенах;\n\n
• наличие проводов, протянутых на уровне лодыжек;\n\n
• меры, заставляющие изменить обычный маршрут транспортных средства или пешеходов;\n\n
• коробки, обертки, и прочий упаковочный материал от боеприпасов;\n\n
• трупы животных, людей с признаками взрывных травм, транспортные средства с взрывными повреждениями;\n\n
• не имеющие видимых повреждений, но оставленные без присмотра транспортные средства, пригодное для использования оружие, бинокли, посуда, электротовары, пищевые продукты;\n\n
• свободный ход половиц, признаки рытья, недавней кладки кирпичей, наличие полостей в стенах.
</string>


    <string name="manualfour_text">Инженерное оборудование опорного пункта представляет собой комплекс мероприятий, проводимых в целях приспособления местности для ведения боя, создания условий, способствующих успешному выполнению задач обороняющимися подразделениями, затрудняющих наступление противника и снижающих эффективность воздействия его средств поражения. Инженерное оборудование опорного пункта включает: создание системы заграждений; устройство фортификационных сооружений (окопы, траншеи, ходы сообщения, щели, блиндажи, рвы, эскарпы, контрэскарпы, надолбы и др.); оборудование позиций огневых средств; оборудование КНП и мест (районов) расположения подразделений тыла; подготовку манёвра; оборудование пунктов водоснабжения (водозаборных пунктов) и другие мероприятия. В опорном пункте роты оборудуются: две траншеи, опорные пункты мотострелковых взводов, позиции штатных и приданных огневых средств роты, КНП роты, пункт боевого питания и медицинский пост. Траншеи и опорные пункты рот соединяются между собой системой ходов сообщения на всю глубину опорного пункта. Инженерное оборудование опорного пункта начинается немедленно после определения позиций подразделениям и огневым средствам и организации системы огня. В некоторых случаях оно начинается ещё до занятия обороны, в полном объёме проводится с занятием подразделениями опорных пунктов и продолжается непрерывно в ходе всего оборонительного боя. Оно осуществляется одновременно на всю глубину обороны в последовательности, обеспечивающей постоянную готовность подразделений к отражению наступления противника и защиту их от всех средств поражения, и проводится скрытно, с полным напряжением сил и максимальным использованием сборных фортификационных сооружений, конструкций и местных строительных материалов. В условиях отсутствия непосредственного соприкосновения с противником инженерное оборудование опорного пункта выполняется с широким применением средств механизации. В первую очередь устраиваются инженерные заграждения перед позицией боевого охранения и передним краем обороны, расчищаются полосы обзора и обстрела; отрываются окопы на отделения, окопы для танков, БМП (БТР) и других огневых средств; возводятся сооружения для КНП и медицинского пункта; устраиваются перекрытые щели на каждое отделение, экипаж или расчёт; создаются участки сплошных траншей во взводных и ротных опорных пунктах; маскируются вооружение и техника от разведки и для защиты от ВТО противника. Кроме того, устраиваются заграждения в промежутках между подразделениями, на флангах и в глубине обороны; оборудуются огневые рубежи для тр и мср на БМП, находящихся во втором эшелоне (резерве), подготавливаются пути выдвижения к этим рубежам развёртывания для контратак; оборудуются пункты водоснабжения (водозаборные пункты). Во вторую очередь дооборудуются ротные и взводные опорные пункты, отрываются окопы для танков, БМП (БТР) и других огневых средств на запасных (временных) огневых позициях, огневых рубежах и в районах сосредоточения бронегрупп; создаётся и совершенствуется в боевом и хозяйственном отношении система траншей и ходов сообщения в батальонном районе обороны; дооборудуются КНП и медицинские пункты; устраиваются блиндажи на каждое отделение, экипаж или расчёт, убежища на каждую роту (батарею) и на КНП роты, укрытия для вооружения, техники, ракет, боеприпасов и других материальных средств; оборудуются основные ложные объекты в ротном опорном пункте; дополнительно устраиваются заграждения перед передним краем, в промежутках между опорными пунктами и на флангах, а также подготавливаются пути манёвра. В дальнейшем в опорном пункте развивается система траншей и ходов сообщения, наращивается система инженерных, заграждений, дополнительно развивается сеть путей манёвра подразделений, подвоза и эвакуации, а также оборудуются ложные опорные пункты, траншеи, огневые позиции и другие объекты. Траншеи оборудуются для создания системы сплошного флангового огня и огня перед передним краем и в глубине обороны, для защиты личного состава от продольного её прострела огнём противника и повышения защиты от воздействия ЯО и разрывов артиллерийских снарядов, а также для лучшего применения к рельефу местности. Траншеи отрываются криволинейного, ломаного или уступного начертания. При механизированной отрывке траншей прямые участки (фасы) делают длиной 4050 м, а при ручной отрывке 2030 м. Угол между фасами траншей должен быть 90120°. В зависимости от состояния грунта и имеющегося времени траншеи (ходы сообщения) отрывают различного профиля. Ходы сообщения предназначаются для укрытого передвижения личного состава между траншеями, позициями, опорными пунктами и для скрытного сообщения с тылом. В отличие от траншей, отрываемых обычно вдоль фронта, ходы сообщения устраиваются большей частью под углом к фронту. Для защиты от продольного обстрела со стороны противника, передвигающегося по ходам сообщения личного состава, ходы сообщения тщательно применяют к местности, придавая им в плане криволинейное, уступное или ломаное начертание. Они отрываются таких же профилей, как и траншеи. На наиболее важных в тактическом отношении участках ходы сообщения приспосабливают к обороне: устраивают в них ячейки для стрельбы, площадки для огневых средств (пулемётов) и другие сооружения. При выборе направления для ходов сообщения нужно стремиться располагать их скрытно от наблюдения противника, для чего следует использовать овраги, обратные скаты высот, лощины, кустарники и др. Если устройство ходов сообщения осуществляется на передних скатах высот, то их следует отрывать уступами, направляя короткие участки в сторону противника, а длинные  вдоль фронта. Располагать ходы сообщения по дну лощины не следует, так как в дождливое время и во время таяния снега их будет заливать вода. Для улучшения условий ведения боя и отдыха подразделений траншеи и ходы сообщения оборудуют в боевом, хозяйственном и санитарном отношении. К боевому оборудованию относится устройство ячеек для стрелков, площадок для пулемётов, бойниц для ведения огня, выходов, переездов, сооружений для наблюдения, простейших укрытий для личного состава и материальной части, ниш для боеприпасов, уширений, тупиков и т. д. К хозяйственному и санитарному оборудованию траншей и ходов сообщения относятся устройство ниш для хранения продовольствия, воды и имущества, устройство отхожих мест, водосборных, водопоглощающих колодцев и водоотводных канав. Для того чтобы командир роты мог руководить инженерным оборудованием и контролировать ход работ, он должен составить расчёт по инженерному оборудованию опорного пункта. Командиры подразделений производят проверку своевременности и правильности занятия ими опорных пунктов и позиций; готовности системы огня и оружия к ведению огня, особенно ночью и в других условиях ограниченной видимости; знаний личным составом своих задач и порядка поддержания взаимодействия в ходе боя; состояния и степени готовности инженерных заграждений и фортификационного оборудования опорных пунктов и позиций подразделений; готовности второго эшелона (резерва, бронегруппы) к манёвру на огневые рубежи и указанные направления; выполнения мероприятий по всестороннему обеспечению боя и управления; занятия позиций боевым охранением и готовности его к выполнению боевой задачи.\n</string>
    <string name="manualfour_header2">Окопы и щель\n</string>
    <string name="manualfour_text2">Одиночные окопы для стрелков, стрелков-пулеметчиков и стрелков-гранатометчиков вначале отрываются для стрельбы лежа, затем путем доотрывки их устраиваются окопы глубиной 60 см для стрельбы с колена и глубиной 110 см для стрельбы стоя. Окоп для стрелка-гранатометчика устраивается так же, как и одиночный окоп для стрелка. Отличие его в том, что со стороны, противоположной сектору обстрела гранатомета, бруствер не насыпается. Окоп имеет ровик для стрелка-гранатометчика, площадку для гранатомета и ниши для укрытия гранатомета и боеприпасов. В целях обеспечения защиты личного состава от зажигательных средств и огня противника в одиночных окопах устраиваются подбрустверные ниши на одного-двух человек.</string>
    <string name="manualfour_text3">Окоп на отделение образуется после соединения одиночных окопов (рис. 16). Он состоит из рва (участка траншеи) с передним и тыльным бруствером, ячеек для стрелков, основной и запасной площадок для пулемета и гранатомета, хода сообщения в тыл, ниш для боеприпасов и продовольствия.</string>
    <string name="manualfour_text4">Окоп для БМП (БТР) отрывается на основной и запасной позициях. Он состоит из котлована прямоугольной формы с площадкой для машины, аппарели для въезда (выезда) и бруствера.</string>
    <string name="manualfour_text5">Щель отрывается в передней крутости рва окопа на отделение. Она представляет собой ров глубиной 1,5 м, шириной по дну 0, 6 м, длиной не менее 3 м с выходом непосредственно в окоп. Щель перекрывается жердями или бревнами</string>

    <string name="manualfive_text">Под защитой от ВТО противника следует понимать комплекс мероприятий, осуществляемых в целях максимального снижения эффективности воздействия ВТО на свои подразделения, сохранения их боеспособности.\n\n
Успех во многом будет определяться решением трёх взаимных проблем: \n\n
1.	Выявление и уничтожение (подавление) разведывательно-ударных комплексов (РУК) и разведывательно-огневых комплексов (РОК).\n
2.	Совершенствование способа действий войск. \n
3.	Изыскание конструкторских и военно-технических способов защиты техники.\n\n
Первая проблема является наиболее активной и действенной формой борьбы, в основе которой лежит изыскание способов и приёмов борьбы, с ВТО. Это прежде всего: \n
•	упреждающие ядерные удары, огневые напряжения; \n
•	захват (вывод из строя) их элементов; \n
•	радиоэлектронное подавление (РЭП) автоматизированных систем управления (АСУ);\n
•	воспрещение ведения разведки. \n
Вторая проблема должна решаться за счет совершенствования действий войск и выполнения мероприятий по всестороннему обеспечению боя. Перечислим некоторые из них: \n
•	своевременное предупреждение войск об опасности нанесения удара РУК и РОК; \n
•	противодействие всем видам разведки; \n
•	целесообразные построения боевых порядков;\n
•	рассредоточение и частая смена районов, позиций;\n
•	использование защитных свойств местности; \n
•	инженерное оборудование маршрутов выдвижения;\n
•	надёжная ПВО; \n
•	прикрытие войск подразделениями РЭБ; \n
•	искусно осуществлённая маскировка; \n
•	восстановление боеспособности;\n
•	установление тепловых и радиолокационных целей;\n
•	использование дымовых завес и помех средствам наведения;\n
•	установка ложных целей в качестве помех кумулятивным поражающим элементам самонаведения;\n
•	создание радио- и радиолокационных помех большой мощности и размещение их на бронеобъектах, которые должны следовать в головах колонн; \n
•	создание (обозначение) ложных маршрутов движения; \n
•	прикрытие колонн облаками дипольных отражателей; \n
•	установка на открытой местности маски из водорассеивающих покрытий и теплоотражающих экранов.\n\n
Ознакомимся с рядом мероприятий более подробно. \n\n
Использование защитных свойств местности. Повышению живучести подразделений оказывает существенное влияние растительный покров, который на 40–60 % снижает интенсивность теплового излучения боевой техники.\n
Обратные скаты высот, тыльная сторона отдельных строений, овраги, расположенные перпендикулярно линии разведки или наведения ВТО исключают разведку или максимально её затрудняют. \n
Линии электропередач, как показывает практика, являются радиолокационными отражателями. Их металлические опоры могут уводить на себя самонаводящиеся боеприпасы. \n
Использование защитных козырьков для техники.  \n
Первый способ: на двух рейках закрепляется слой досок, затем слой рубероида и ещё досок; \n
Второй способ: укрывочный тент складывают в 4 слоя по размеру отсека, который необходимо замаскировать или на натянутый над БМП тент засыпается слой грунта толщиной 10–15 см; \n
Третий способ: сделать экран из металлических сеток (желательно алюминий или медь) с размером клеток 5×5 см или 3×3 см, что преломляет лазерный луч на 60–80 % и поглощает почти полностью радиолокационный луч. Устанавливается на высоте 30–50 см.
</string>

    <string name="manualsix_header">Основные демаскирующие признаки разичных целей</string>

    <string name="manualsix_text">Успех разведки во многом зависит от знания основных демаскирующих признаков (приложение 2 к Руководству по боевой работе подразделений оптической разведки), по которым можно обнаружить различные цели, определить их характер и состояние. Разведчик должен знать, где вероятнее всего может располагаться противник, где следует искать его НП, огневые средства и сооружения, заграждения и другие цели, чем они могут себя демаскировать и как по различным признакам сделать вывод о замеченном. К демаскирующим признакам целей относятся:      характерное расположение объектов;      признаки деятельности — движение, звуки, огни, дым, пыль и т.п.      деятельности — вытоптанные места, новые тропы, следы колёс, гусениц, костров, остатки строительных материалов, свежевыброшенный грунт и т. п.;      характерные очертания объектов; \n
     цвет объектов, если он отличается от цвета окружающей местности;      отблески от стекол и неокрашенных металлических поверхностей;      тени на самих объектах и тени, падающие от них. \n
     Средства ядерного нападения. К средствам ядерного нападения относятся пусковые установки ракет, а также артиллерийские орудия, применяющие ядерные боеприпасы. \n
     Демаскирующими признаками позиций, с которых производятся пуски \n
управляемых и неуправляемых ракет и реактивных снарядов, являются: \n
        вспышка и зарево при пуске ночью;\n
     появление после пуска большого облака дыма и пыли над позицией;\n
        светящиеся трассы ракет на активном участке траектории;\n
        инверсионный след ракеты на траектории;\n
        характерный раскатистый звук в момент пуска.\n
     Демаскирующими признаками пусковых установок при их перемещении являются:\n
        наличие пусковых установок, смонтированных на шасси БТР (БМП), автомобилей или прицепов, а также транспортно-заряжающих машин, имеющих характерные очертания;\n
        наличие в колонне автокранов и охраны. \n
     Демаскирующими признаками артиллерийских орудий, применяющих ядерные боеприпасы, являются те же, что и у обычных артиллерийских орудий. Характерно наличие усиленной охраны. \n
     Артиллерия. Артиллерия обычно занимает закрытые огневые позиции на удалении 2—8 км от переднего края, а иногда и более. Поэтому обнаружение батарей противника, не ведущих огонь значительно затруднено. \n
     Стреляющие батареи на закрытых огневых позициях могут быть обнаружены:\n
     по блеску и звуку выстрелов; \n
по пыли, поднимающейся на огневой позиции после выстрелов (при сухом грунте);\n
     по дыму, поднимающемуся в момент выстрела из-за укрытия, в виде быстро рассеивающихся полупрозрачных клубов и колец.\n
     Ночью и в сумерках батареи, стреляющие без пламегасителей, демаскируют себя блеском выстрелов (в виде короткого языка пламени бледно-розового или красноватого цвета) и отблесками выстрелов на фоне облаков и опушек леса (при малых углах укрытия). Предельная слышимость движения артиллерии по грунтовой дороге составляет 1—2 км, по шоссе — 1—3 км, стрельба орудий — до 15 км. \n
     Днем при солнечном освещении блеск выстрелов наблюдается очень редко. Лучше видны вспышки (блеск) ночью. Хорошо наблюдаются вспышки утром и вечером даже при наличии тумана. \n
     Чем крупнее калибр орудий, тем более плотная вспышка и длиннее струя дыма. У орудий крупных калибров струя дыма превращается в небольшое облако. В отдельных случаях при выстреле образуются кольца дыма, поднимающиеся вверх в направлении выстрела.\n
     Если батарея противника ведет беглый огонь, то отдельные дымки выстрелов не успевают рассеиваться и, наслаиваясь один на ругой, образуют облако, по которому ориентировочно можно определить местоположение батареи.      Дым от выстрелов в сухую погоду держится 1—2 с. При влажном воздухе или после дождя он заметен лучше, держится дольше и принимает правильную овальную форму. \n
     Дым от выстрелов удается заметить, если он проецируется на темном фоне, на гребне возвышенности или на фоне чистого неба. Это более заметно у гаубиц и пушек при стрельбе под небольшими углами возвышения. \n
     Число стреляющих орудий определяется по числу вспышек или облачков дыма, а калибр и тип орудия — по величине вспышки (облака дыма) и по звуку выстрела, а также по размерам осколков снарядов, в особенности их донной части. \n
     Артиллерийские батареи могут быть обнаружены в момент занятия огневой позиции, по движению орудий, тягачей и при ее инженерном оборудовании. При непосредственном наблюдении огневой позиции с НП можно наблюдать работу расчетов орудий и сами орудия.\n
     Колонны артиллерий в сухую погоду можно обнаружить издали по поднимаемой ими пыли. Пыль, поднимаемая буксируемой артиллерией, не одинакова по высоте и не связана в одно сплошное облако, колонна более растянута по длине, чем колонна отдельных автомобилей. Колонна самоходной артиллерии опознается по сплошному высокому, быстро перемещающемуся облаку пыли, а также по шуму двигателей и лязгу гусениц.\n
     Минометы. Минометы обычно располагают в оврагах и лощинах, на обратных скатах высот, в крупных воронках от снарядов, мин и бомб, в ямах и промоинах, у крутых берегов рек, за строениями, в развалинах зданий и в подвалах, в кустарнике, на лесных полянах и в других местах, облегчающих маскировку минометов и затрудняющих их обнаружение. \n
    На открытой местности минометы обычно устанавливают в окопах, которые соединяют между собой ходами сообщения. \n
     Стрельба из минометов не сопровождается ярко выраженными маскирующими признаками, как это наблюдается при стрельбе из орудий. Разведка минометов противника при их немногочисленных демаскирующих признаках, а также больших возможностях маскировки и маневра является чрезвычайно трудной задачей.\n
     При разведке минометов необходимо иметь в виду следующее: \n
     дальность действительной стрельбы большинства систем ствольных минометов обычно не превышает 3—6 км, следовательно, заметив место обстрела из миномета, следует искать огневую позицию миномета на расстоянии до 6 км от этого места;\n
      позиция миномета может быть обнаружена днем по звуку выстрелов и по струйкам дыма, ночью — по вспышкам.\n
     Лучшие результаты дают фланговое наблюдение и наблюдение с высоких местных предметов.\n
     Демаскирующие признаки стрельбы из минометов следующие:\n
     днем при отсутствии ветра наблюдается характерная струя дыма, направленная в сторону выстрела на высоту 10—15 м. Иногда вместе со струей образуется дымовое кольцо, поднимающееся на высоту до 15—20 м. При наличии ветра признаки дыма наблюдаются плохо и в более короткие промежутки времени;\n
     ночью может наблюдаться небольшое зарево или отблеск над гребнем укрытия, обычно на фоне местных предметов, расположенных за огневой позицией\n
(передний скат высоты, опушка леса и т. п.);\n
     при незначительной глубине укрытия ночью, а в пасмурную погоду — и днем наблюдаются образующиеся при выстреле, вспышки красного цвета овальной формы;\n
        звук выстрела из миномета глухой и легко отличается от других звуков. \n
        Ночью звук слышен на расстоянии 2—3 км и несколько отчетливее, чем днем. Звук выстрела всегда опережает звук разрыва мины.\n

</string>

    <string name="manualsix_text2"> Реактивные системы. Реактивные системы обычно занимают закрытые огневые позиции на удалении 3 км («Ларс») и более (MLRS) от переднего края с размещением на них пусковых установок, прицепов и ремонтно-эвакуационных автомобилей с кранами на площади (2500—4000) м × (4000—5000) м и более. Реактивные системы залпового огня сильно демаскируют себя стрельбой, при этом днем при отсутствии ветра наблюдаются темные клубы дыма и пыли на огневой позиции. При ветре темные клубы дыма в конце активного участка траектории быстро рассеиваются и становятся малозаметными; облако дыма и пыли над огневой позицией также рассеивается и удлиняется в ту сторону, куда дует ветер. При отсутствии ветра оно рассеивается после стрельбы только через
20 с и более.\n
     Облако пыли и дыма, образующееся на огневой позиции, приобретает окраску в зависимости от грунта на огневой позиции.\n
Днем в пасмурную погоду и ночью видны разрастающееся зарево и блестящие трассы от сгорания реактивного заряда (активный участок траектории).\n
        Звук при стрельбе реактивных систем резкий и протяжный.  Кроме того, пусковые установки реактивных систем залпового огня типа MLRS могут быть использованы для пуска оперативно-тактических ракет «Атакмс».\n
     Противотанковые средства. Противотанковые средства располагаются обычно вблизи наиболее вероятных путей движения танков, вблизи высот и холмов, на их скатах, на опушках рощ и кустарников, у садов, на окраинах населенных пунктов, у дорог и отдельных строений.\n
     Демаскирующими признаками позиций противотанковых ракетных комплексов являются:      струя раскаленных газов и огненная трасса при выстреле;      дым и пыль в местах пусков;      периодическое движение людей к одному и тому же месту.\n
     Противотанковые ракетные комплексы могут быть обнаружены в момент выдвижения их на позиции из укрытия или во время сбрасывания маскировки.      Противотанковые орудия устанавливаются на специально оборудованных огневых позициях, которые тщательно маскируются.\n
     Демаскирующими признаками противотанкового орудия являются:      периодическое движение людей у одной и той же точки местности, которая по своему положению дает основание полагать наличие там орудия;      характерные очертания ствола в верхней части щитового прикрытия, видимые сквозь маскировку;      увядшая растительность на опушке леса или кустарника.\n
     Зимой противотанковое орудие может быть замаскировано белой маской, которая почти сливается с общим фоном местности. Однако оттенок маскировки у орудия может несколько отличаться от общего фона местности, что позволит обнаружить огневую позицию орудия.\n
     Противотанковые гранатометы могут быть обнаружены по пламени и облаку дыма и пыли, образующимся при выстреле.\n
     Танки и БМП. Танки и БМП при движении демаскируют себя шумом моторов и лязгом гусениц, а в сухую погоду, кроме того, поднимаемой пылью. В ночных условиях движение танков и других гусеничных машин по грунтовой дороге можно услышать на удалении до 2 км, по шоссе — 3—4 км.\n
     Противник в обороне нередко использует танки и БМП как подвижные бронированные огневые точки, располагая их на специально оборудованных позициях. Такую позицию танка можно обнаружить по свежевыкопанной земле и по выступающей из окопа башне танка, а также по демаскирующим признакам, характерным для противотанковых орудий.\n
     Пулемёты, автоматические станковые гранатометы (АГС). Пулемёты, АГС следует искать в отдельных окопах и траншеях на тех участках местности, откуда противник может вести огонь для прикрытия подступов к своим позициям или откуда возможен широкий фронтальный обстрел.\n
     Пулемет и АГС, если из них не ведут огонь, найти трудно. Выдать их могут плохо замаскированный окоп, блеск неокрашенных металлических частей, движение подносчиков боеприпасов.\n
     Пулемет и АГС в окопе обнаруживают по следующим признакам:\n
     насыпь вблизи пулемета бывает выше, чем на других участках окопов; местность в секторе обзора расчищена;\n
     окоп для пулемета и АГС часто выносится от траншеи вперед;\n
     проволочные заграждения, расположенные впереди пулемета и АГС, иногда имеют меньшую высоту, чем на остальных участках заграждения.\n
     Стреляющий пулемет и АГС обнаруживают по звуку выстрелов и по чуть заметной пульсирующей струйке белого дыма на темном фоне, а в пасмурную погоду, в сумерки и ночью - по мелькающим вспышкам выстрелов и по звуку (до 5—6 км).\n
     Зимой снег впереди пулемета и АГС подтаивает и чернеет от порохового дыма.\n
     Радиолокационные станции. Радиолокационные станции противника, предназначенные для разведки движущихся целей, располагаются, как правило, на скатах высот, обращенных в сторона наших войск (на рубежах артиллерийских НП).\n
     Радиолокационные станции противника, предназначенный для разведки огневых позиций артиллерии, располагаются за укрытиями, в районе огневых позиций своей артиллерии.\n
     Демаскирующими признаками радиолокационной станции являются:\n
     внешний вид станции (наличие антенны и т. д.); удаление переднего края;\n
        наличие различных агрегатов комплекса станции, расположенных компактно на небольшом участке местности;\n
     характерный звук некоторых типов агрегатов питания радиолокационной станции.\n
     Наблюдательные пункты. Наблюдательные пункты противник обычно располагает на скатах высот и на различных местных предметах, обеспечивающих хороший обзор расположения наших войск.\n
     Чаще всего НП обнаруживаются во время их оборудования и занятия, во время смены наблюдателей и при исправлении линии связи.\n\n
     Демаскирующими признаками НП являются:\n
     периодическое появление и быстрое исчезновение на определенном месте людей или проектирующаяся на фоне какого-либо местного предмета (на фоне неба) голова наблюдателя или прибор наблюдения;\n
     выброшенная земля, указывающая на работу по оборудованию появление новых местных предметов (кустов и т. п.);\n
     изменение формы и цвета местных предметов и растительности результате их использования для маскировки наблюдателя;\n
     телефонные провода, подходящие к НП, движение вдоль них телефонистов, прокладывающих или исправляющих линии связи, зимой — протоптанные в снегу тропинки;\n
движение одиночных людей, повторяющееся примерно в одно и тоже время;\n
(поднос пищи, смена наблюдателей);\n
     периодическое появление перископа (прибора) из окопа или какого-либо другого укрытия;\n
     блеск стекол оптических приборов в тех случаях, когда солнце находится позади нашего наблюдателя (к этому признаку надо относиться с осторожностью, так как блеск могут дать и другие предметы);\n
     смотровая щель, наблюдаемая в виде темной горизонтальной полосы на местности или на каком-либо местном предмете;\n
     темное пятно на фоне листвы деревьев, неудачно замаскированная площадка для наблюдения на дереве, качание верхушек деревьев в тихую погоду;\n
        струйки дыма при отоплении НП в холодную погоду;      наличие источников квантового излучения ночью.\n
     Следует иметь в виду, что НП могут располагаться в искусственных предметах, сделанных по образцу естественных, например, в камне, пне, кочке, памятнике, стоге сена и других.\n
     Траншеи, окопы, блиндажи и другие полевые сооружения. Траншеи отрывают обычно на передних скатах высот, обеспечивающих наилучший обзор и обстрел впереди лежащей местности.\n
     На местности, поросшей лесом, густым кустарником, и в населенных пунктах траншеи, как правило, выносят вперед от опушки (окраины населенного пункта) или оттягивают назад, в глубину леса (кустарника, населенного пункта).\n
     Окопы, блиндажи и другие полевые сооружения легче всего обнаруживаются в период их оборудования или работ по их расчистке и усовершенствованию как визуально, так и по звуку. Отрывка окопов вручную слышна на удалении до 1 км, разговорная речь — до 100—200 м, рубка леса и падение деревьев — до 800 м. Готовые окопы (траншеи) распознают по наличию свежевырытой земли в виде тонких желтых или темных полос (в зависимости от грунта) и по цвету маскировки, отличающейся от окружающего фона, а также по движению людей в них (если они не полного профиля).\n
     Окоп (траншея) с перекрытием имеет вид извилистой полоски (летом желтой, зимой темной), отличающейся по цвету от окружающей местности.      Бойницы наблюдаются в виде темных впадин в толще бруствера. Зимой бойницы можно обнаружить по следам произведенной расчистки снега. До открытия огня бойницы могут быть прикрыты сеткой или подручным материалом под цвет окружающей местности.\n
     Выпуклости в толще бруствера позволяют предполагать наличие пулеметной установки, НП, блиндажа или другого огневого сооружения. Блиндажи следует искать между линиями окопов по направлению ходов сообщения. Часто их обнаруживают по дыму от топки печей в холодную погоду.\n
     Деревоземляные и долговременные огневые сооружения. Деревоземляные и долговременные огневые сооружения располагаются как правило, в таких местах, откуда можно вести фронтальный и фланкирующий огонь. Их следует искать на скатах высот, на опушках леса, в подвалах крайних домов населенного пункта, на перекрестках улиц, в изгибах траншей и заграждений. \n
        Деревоземляное огневое сооружение всегда заметно на местности в виде бугорка, иногда отличающегося от естественных бугорков своей окраской; амбразуры в таких бугорках наблюдаются в виде темных пятен; зимой снег около амбразуры подтаивает и чернеет от порохового дыма.\n
     Долговременное огневое сооружение, а также его бронебашни и амбразуры до ввода в действие огневых средств обычно бывают скрыты от наземного наблюдения вертикальными масками или замаскированы под какой-нибудь местный предмет (постройку, кустарник, забор и т. п.).\n
     При стрельбе из огневых сооружений звук глухой.\n
     При попадании снаряда в бетон, камни или в броню дымовое облако от разрыва снаряда с установкой взрывателя на фугасное или замедленное действие бывает широким и низким. Кроме того, при попадании снаряда в бетон наблюдается яркое пламя, облаку дыма примешивается серая цементная пыль. После нескольких прямых попаданий начинают отчетливо выступать из маскировки контуры бронекуполов, обнажаться участки стен, углы сооружения и т. п. \n
        Проволочные заграждения. Проволочные заграждения возводят перед окопами и между ними, а также впереди долговременно сооружений, пулеметных, а иногда и орудийных окопов. На опушке леса проволочные заграждения могут казаться наблюдателю рядом пней одинаковой высоты, а на снегу —  тёмной полосой.\n
     Электризуемые проволочные заграждения обнаруживаются по наличию на кольях фарфоровых изоляторов, резины, толя и других изолирующих материалов, а также по наличию выгоревшей заграждения травы; ночью — по видимым искрам, проскакивающим с проволоки на соприкасающуюся с ней траву (кусты).\n
     Минирование местности. Минные поля устанавливают обычно перед проволочными заграждениями и в промежутках между ними, между ротными (взводными) опорными пунктами, а также на укрытых подступах, на дорогах и в различного рода теснинах. Демаскирующими признаками минного поля могут быть вскопанная земля, помятая растительность, бугорки над минами, не убрана при установке мин земля, осадка маскирующего слоя над миной и изменение окраски травы, протянутые над поверхностью земли шнуры и проволока, утерянные или забытые взрыватели и инструмент, упаковка, этикетки от упаковки, ориентирные колышки, а иногда и знаки обозначения и ограждения минного поля.\n
     Минированию могут подвергаться различные предметы обихода, а также брошенная техника, трупы людей и животных, здания, сооружения и заграждения.\n\n
     Штабы и командные пункты. Штабы и командные пункты располагаются в местах, укрытых от наземного наблюдения (в лесу, в овраге, в населенном пункте и т. п.). Признаки расположения штаба (командного пункта) следующие:\n
движение специальных и легковых автомобилей, мотоциклистов, одиночных\n
военнослужащих к месту расположения штаба (командного пункта) и обратно;\n
        подход к одному и тому же месту нескольких линий проводной связи с различных направлений, наличие радиостанций;\n
     усиленная охрана района и расположение в нем зенитной артиллерии на огневых позициях;\n
     наличие вблизи района посадочной площадки для самолетов и вертолетов связи;\n
     в небольших населенных пунктах — обычно полное или почти полное отсутствие местных жителей. У въездов в населенные пункты — шлагбаум и охрана.\n
     Признаки подготовки противника к отходу и смены частей. Признаками подготовки противника к отходу являются:\n
     усиленное движение войск противника и автотранспорта с грузами от фронта в тыл (в ночное время слышимость движения колонн автомобилей по грунтовой дороге составляет до 500 м, по шоссе- 1-2 км);\n
     эвакуация тыловых учреждений, штабов и госпиталей; эвакуация или уничтожение складов;\n
     оборудование оборонительных позиций в тылу и занятие их войсками;\n
        активизация действий разведки (патрулей), усиление огня артиллерии, вывод в первый эшелон танковых подразделений, активное применение дымов; \n
        усиление контратак противника по нашим наступающим подразделениям (частям);\n
     активизация в тылу работ по устройству различного рода заграждений, подготовка к взрыву мостов, переправ и других объектов; \n
        сплошное минирование переднего края, флангов и вероятных путей отхода.\n
     Признаками смены частей противника являются:\n
     усиление движения противника от фронта и к фронту;\n
     изменение в жизнедеятельности солдат противника в наблюдаемых участках траншей;\n
     снятие линий связи и прокладка новых линий связи;\n
     появление отдельных наблюдателей (групп), изучающих поле боя;\n
        изменение в расположении огневых средств противника и характера их деятельности;\n
     появление автомобилей (тягачей, танков, БТР и БМП) с новыми опознавательными знаками.</string>

    <string name="manualseven_text">1. Первая помощь при кровотечениях \n\n
Временная остановка кровотечения достигается наложением давящей повязки, жгута или закрутки, прижатием артерии к кости на протяжении. Окончательная остановка кровотечения производится при обработке хирургами ран в перевязочной и операционной. \n\n
При любом кровотечении, особенно при повреждении конечности, поврежденной области следует придать приподнятое положение и обеспечить покой. Это способствует понижению давления крови в кровеносных сосудах, уменьшению в них кровотока и образованию тромба. \n\n
Кровотечение из мелких ран и капиллярное удается остановить наложением давящей стерильной повязки. В целях лучшего сдавления сосудов ватномарлевая подушечка ППИ или стерильная повязка накладывается на кровоточащую рану в виде тампона. Для временной остановки кровотечения на туловище пригоден лишь этот способ, так как другие неприемлемы. Прижатие артерии на протяжении, т. е. по кровотоку, ближе к сердцу является простым и доступным в различной обстановке способом временной остановки артериального кровотечения. Для этого сосуд прижимают в месте, где та или иная артерия лежит не очень глубоко и ее удается прижать к кости. В указанных точках можно определить пульсацию артерий при ощупывании пальцами. \n\n
При кровотечении в области лица и волосистой части головы нужно прижать подчелюстную и височную артерии. \n\n
В случае кровотечения на шее прижимают сонную артерию к позвоночнику у внутреннего края грудино-ключично-сосцевидной мышцы. \n\n
Давящая повязка в области шеи накладывается таким образом, чтобы с неповрежденной стороны кровообращение сохранялось. \n\n
Наложение давящей повязки в области шеи Прижатие артерии в надключичной области Кровотечение у основания верхней конечности останавливается путем прижатия подключичной артерии в надключичной области. Плечевую артерию прижимают к кости плеча по краю двуглавой мышцы. \n\n
Кровотечение в области предплечья и кисти можно остановить при вкладывании в локтевой сгиб валика и максимальном сгибании руки в локтевом суставе. \n\n
Артерии голени прижимают в подколенной ямке, предварительно подложив в нее мягкий валик и максимально согнув ногу в коленном суставе. \n\n
В случае артериального кровотечения в области нижней конечности прижимают бедренную артерию в паху или у внутреннего края четырехглавой мышцы.\n\n
Для успешной остановки кровотечения артериальный сосуд необходимо сдавливать мякотью двух–четырех пальцев. Такой метод остановки кровотечения применяется как кратковременная мера. Ее необходимо дополнить быстрым наложением жгута. \n\n
Наложение жгута является основным способом временной остановки кровотечения на поле боя при ранении крупных артериальных сосудов конечности. \n\n
Причины и признаки состояний, требующих проведения неотложных реанимационных мероприятий \n\n
Неотложными состояниями называются патологические изменения в организме, вызывающие быстрое ухудшение состояния пострадавшего и, при отсутствии немедленной медицинской помощи, несущие в себе угрозу для жизни пострадавшего или больного. \n\n
К неотложным состояний, требующих проведения реанимационных мероприятий относятся:\n\n нарушения дыхания (утопление, асфиксия вследствие попадания инородных тел);\n кровотечения из магистральных сосудов;\n аллергические состояния (анафилактический шок);\n травматический шок; \n
электротравма, поражение молнией; тепловой и солнечный удар. \n\n
Во всех перечисленных случаях пострадавший может быть без сознания, поэтому следует четко усвоить алгоритм оказания первой помощи при неотложных состояниях. \n\n
1	этап - устранение действия (причины) поражающего фактора (извлечение утопленного из воды, удаление инородного тела из дыхательных путей, остановка кровотечения, устранение действия аллергена, предотвращение воздействия электрического тока). \n\n
2	этап - оценка состояния пострадавшего и, при необходимости, начало реанимационных мероприятий. \n\n
3	этап - после стабилизации состояния пострадавшего - поддержание жизнедеятельности, продолжение терапии и госпитализация пострадавшего. Основными реанимационными (направленными на оживление организма) мероприятиями, которые обязан уметь проводить каждый военнослужащий, являются: искусственная вентиляция легких (искусственное дыхание) и закрытый массаж сердца. Они позволяют восстановить дыхание и кровообращение. \n\n
Искусственная вентиляция легких (искусственное дыхание).\n
Вначале необходимо обеспечить проходимость дыхательных путей. Восстановления и поддержания проходимости дыхательных путей достигают укладыванием больного на спину и «выполнением так называемого тройного приема, включающего запрокидывание головы, выдвигание нижней челюсти вперед и раскрытие рта. Этот прием обеспечивает смещение передней группы мышц шеи и корня языка кпереди, что восстанавливает проходимость глотки. Поддержание проходимости дыхательных путей облегчается подкладыванием небольшого валика под спину больного на уровне лопаток. Если в ротовой полости или в глотке оказываются инородные тела, кровь или рвотные массы, их необходимо удалить пальцем, обернутым марлей, платком, тканью. При наличии отсасывателя используют его. Если после обеспечения проходимости воздухоносных путей дыхание не восстанавливается, немедленно начинают искусственную вентиляцию легких (ИВЛ). ИВЛ в процессе реанимации осуществляют простейшими методами: «рот в рот» или «рот в нос». При этом оказывающий помощь находится сбоку от больного, делает глубокий вдох, а затем с силой выдыхает воздух в дыхательные пути больного, плотно прижав свои губы к его губам непосредственно либо через платок или марлю, зажав его нос своей щекой или пальцем. Выдох происходит пассивно. \n\n
При использовании метода «рот в нос» выдыхаемый воздух вдувают через нос, зажав рот больного. Для удобства и эффективности проведения ИВЛ можно использовать воздуховод или трубку дыхательную (S-образная, ТД-1.02). Имеющийся на оснащении воздуховод представляет собой плотную резиновую S-образную трубку с круглым щитком посредине. \n
Воздуховод сначала вводят между зубами выпуклой стороной вниз, а затем поворачивают указанной стороной вверх и продвигают к языку до его корня. \n
Язык оказывается прижатым воздуховодом ко дну полости рта. \n
После этого, сжимая нос пострадавшего с обеих сторон большими и указательными пальцами, придавливают щиток воздуховода ко рту. Другими пальцами обеих рук поднимают подбородок вверх. Оказывающий помощь делает глубокий вдох, берет в рот мундштук воздуховода и вдувает через него воздух. Это сопровождается подъемом грудной клетки пострадавшего. При выпускании трубки изо рта спасателя грудная клетка спадает и происходит выдох. При начале реанимационных мероприятий делают 2–3 вдувания воздуха и проверяют наличие пульсации сонных артерий. Если эти вдувания не приводят к восстановлению самостоятельного дыхания и восстановлению или усилению сердечной деятельности, начинают массаж сердца, сочетая его с ИВЛ. Эффективность ИВЛ контролируют по экскурсиям грудной стенки. Вдувать большой объем воздуха нецелесообразно, так как это не увеличивает эффективность ИВЛ, а только способствует попаданию воздуха в желудок, перераздуванию его. При попадании большого количества воздуха в желудок его опорожняют при помощи зонда. ИВЛ осуществляют с частотой 15 вдуваний в минуту. Закрытый массаж сердца. \n\n
Для поддержания кровообращения необходимо проводить непрямой массаж сердца.Для этого больного следует уложить на спину на твердой поверхности (земля, пол, каталка, щит, специальная подкладка на койке).Оказывающий помощь находится с любой стороны от него и кладет кисть ладонной поверхностью на нижнюю треть грудины на 2–3 поперечника пальца выше основания мечевидного отростка так, чтобы поперечная ось кисти соответствовала продольной оси грудины. Ладонь второй руки накладывают на тыл первой, чтобы усилить давление. Надавливание на грудину производят ладонной поверхностью кисти, причем пальцы ее не должны касаться поверхности груди. \n
Давление на грудину осуществляют толчком строго вертикально выпрямленными в локтевых суставах руками, главным образом, за счет тяжести тела оказывающего помощь. При этом делают толчки (60–80 в минуту) с таким усилием (30–40 кг), чтобы у взрослого грудина смещалась в сторону позвоночника на 4–5 см, после чего быстро прекращают давление, не отрывая рук от грудины. При нажатии на грудину сердце сдавливается между ней и позвоночником, а кровь из его камер поступает в сосуды большого и малого круга кровообращения. В период прекращения надавливания кровь пассивно заполняет камеры сердца. \n
Во избежание переломов ребер нельзя смещать руки с грудины и надавливать на ребра. Смещение рук при массаже ниже или выше рекомендуемой точки может привести к переломам грудины. При этом следует обеспечить согласованность: толчок при массаже сердца производится сразу же после окончания очередного вдувания воздуха при ИВЛ, а вдувание начинается сразу после окончания 5-го нажатия на грудину при массаже сердца. Во время вдувания массаж сердца приостанавливают. В связи с тем, что массаж сердца и ИВЛ методом «рот в рот», «рот в нос» утомительны для оказывающих помощь, то в зависимости от самочувствия они должны периодически меняться местами. \n\n
Об эффективности массажа сердца и ИВЛ в процессе реанимации свидетельствуют следующие признаки: \n\n
отчетливая пульсация магистральных артерий (сонная, подвздошная); сужение зрачков и восстановление глазных рефлексов; нормализация окраски кожных покровов; восстановление самостоятельного дыхания; восстановление сознания при своевременно начатой реанимации. \n\n
При необходимости массаж сердца и ИВЛ продолжают непрерывно во время транспортировки больного в лечебное учреждение. \n\n
Начав реанимацию, нужно обязательно остановить наружное кровотечение, если оно возникает, любым доступным методом (жгут, пальцевое прижатие сосуда, давящая повязка). Во время реанимации для увеличения притока венозной крови к сердцу и улучшения мозгового кровотока, особенно при кровопотере, целесообразно приподнять ноги или вообще придать больному положение с опущенным головным концом.\n\n
Четких и ранних критериев перехода клинической смерти в биологическую нет. Абсолютно достоверными признаками наступления биологической смерти являются: окоченение мышц и трупные пятна, однако они появляются поздно. В сомнительных случаях можно ориентироваться на 30-минутный от начала проведения период безуспешной реанимации. </string>

    <string name="manualeight_text1">Поражающие факторы артиллерийских и ракетных систем:\n
Взрывная волна;\n
Осколки;\n
Вторичные осколки;\n
</string>
    <string name="manualeight_text2">Первоочередная задача для вас – поиск укрытия.</string>
    <string name="manualeight_text3">Можно спрятаться в следующих местах:\n
— Вдоль высокого бордюра или фундамента забора;\n
— В очень глубоком подвале под капитальными домами старой застройки (желательно, чтобы он имел 2 выхода);\n
— В ямах-«воронках», оставшихся от предыдущих обстрелов или авианалетов.\n
— В любой канаве, траншеи или яме;\n
— В широкой трубе водостока под дорогой (не стоит лезть слишком глубоко, максимум на 3-4 метра);\n\n
Никогда не следует прятаться снаружи под стенами современных зданий! Нынешние бетонные «коробки» не имеют ни малейшего запаса прочности и легко рассыпаются (или «складываются») не только от прямого попадания, но и даже от сильной взрывной волны: есть большой риск оползней и завалов. Нельзя также прятаться под стенами офисов и магазинов: от взрывной волны сверху будет падать много стекла; это не менее опасно, чем металлические осколки снарядов.\n\n
При обстреле, если вы находитесь в здание необходимо как можно дальше отойти от окон вглубь помещения, при возможности спуститься на нижние этажи. Попадания в здание артиллерийских снарядов часто приходится на крышу дома, это обуславливает опасность нахождения на верхних этажах.\n\n
Если обстрел застал вас в машине или ином транспорте необходимо незамедлительно покинуть автомобиль. Ни в коем случае не укрывайтесь за машиной. Отбегите от дороги и найдите укрытие.\n\n
Во время обстрела необходимо, в первую очередь, правильно оценить ситуацию (наличие укрытий и степень их надежности, расстояние от разрывов до вашего местоположения) и действовать хладнокровно. Панику и внутри себя и снаружи надо пресекать, не считаясь ни с чем. Паника это смерть и увечья, наступающие внезапно и мучительно.\n\n
Ecли вo вpeмя apтoбcтpeлa быcтpo залечь, мoжнo нe пocтpaдaть, дaжe нaxoдяcь вблизи oт взpывa. Hужнo oбязaтeльнo пpикpывaть pукaми гoлoву. Держите рот открытым – это пoзвoлит вaм избeжaть cepьёзныx тpaвм бapaбaннoй пepeпoнки, cлуxoвoгo кaнaлa и ушнoй paкoвины.\n\n
После окончания обстрела (бомбардировки)\n
Оставляя место убежища, не давайте себе расслабиться. Теперь всё ваше внимание должно быть сконцентрировано себе под ноги! Не поднимайте с земли никаких незнакомых вам предметов: авиабомба, ракета или снаряд могли быть кассетными.\n\n
Боевые элементы часто разрываются при падении, но могут взорваться позже. Кстати, в отличие от обычных фугасных противопехотных и противотанковых мин неразорвавшиеся боевые элементы кассет лучше не расстреливать из стрелкового оружия с расстояния кажущегося безопасным. Кумулятивная струя по воздуху летит очень далеко, даже если она не полностью сформирована, а куда она полетит после попадания пули в боеприпас предсказать нельзя.\n\n
</string>

    <string name="aboutpage_text1">Project alpha 0.0.2</string>
    <string name="aboutpage_text2">Приложение находится на начальной стадии разработки, поэтому возможны непридвиденные ошибки.</string>
    <string name="aboutpage_text3">О всех ошибках и проблемах приложение, а также о ваших идеях и предложениях сообщать по контактам обратной связи\n</string>
    <string name="aboutpage_text4">Обратная связь: @project_uraniumbot</string>
    <string name="aboutpage_text5">Канал проекта: @project_uran\n</string>
    <string name="aboutpage_text6">Поддержать рублём:</string>
    <string name="aboutpage_text7">5228600586359368 — Сбербанк</string>
    <string name="aboutpage_text8">Попов И.С</string>
    <string name="dummy_button">Dummy Button</string>
    <string name="dummy_content">DUMMY\nCONTENT</string>

    <string name="geodesia_text1">Координаты начальной точки:</string>
    <string name="geodesia_text2">Координаты конечной точки:</string>
    <string name="geodesia_textbutton">Рассчитать</string>
    <string name="geodesia_radiotext">Тип задачи:</string>

</resources>